\chapter{Formules dimensionnelles}

Pour les formes différentielles commençons par une fonction holomorphe sur $X$ surface de Riemann : c'est $f:X->C$ une fonction (ie un objet intrinsèque, définit sans introduire de cartes) telle que pour toute carte $(U_i,\phi_i), f\circ \phi_i : U_i -> C$ est holomorphe.

On peut en déduire une définition de $f$ purement dans les cartes : c'est la donnée de $f_i:U_i -> C$ qui se recollent au sens des fonctions (si $\psi_{i,j}=\phi_j^{-1} \circ \phi_i$ alors on a $\psi_{i,j}(f_i)=f_j$… bien sûr si mes indices sont mis dans le bon sens). 

Maintenant une $1$-forme différentielle holomorphe va être un objet
purement défini dans les cartes (si on voulait le voir comme objet
intrinsèque on dirait que c'est pour tout $x\in X$ la donné de
$\omega_x$ une forme $C$-linéaire sur l'espace tangent $T_{X,x}$). On
dit donc que $\omega$ est la donnée d'une famille de fonctions
$f_i : U_i -> C$ qui vérifient le recollement au sens des $1$-formes
différentielles : pour tous $i,j$ on a
$\psi_{i,j}(f_i) \cdot \det(d\psi_{i,j}) = f_j$.

Ainsi si $X\subset \CC$ auquel cas on n'a pas besoin de cartes, les $1$-formes holomorphes s'identifient aux fonctions holomorphes $f:X->\CC$. Mais à cause du recollement qui ne va pas se faire comme pour les fonctions, il vaut bien noter $f(z)dz$ plutôt que $f(z)$. Ici $dz$ est un symbole formel. Cela a d'autant plus de sens que si on fait le changement de variable $Z=\psi(z)$ on a par définition de ce symbole $dZ=det(d \psi) dz$.

Bref sur les ouverts de $\CC$, les formes différentielles s'identifient aux fonctions mais on préfère les noter différemment avec un $dz$ pour bien marquer que le recollement est différent dans les 2 cas. Et pour une surface de Riemann quelconque il n'y aura plus aucun lien entre les formes diff et les fonctions (si $X$ est compacte connexe, par Liouville les seules fonctions holo sont les constantes mais il y aura $g$ $1$-formes diff holo linéairement indépendantes, où $g$ est le genre de $X$).

Si $X=H/\Gamma$, on obtient qu'une forme diff sur $X$ est exactement une forme diff sur $H$ (donc de la forme $f(z)dz$ car $H\subset \CC$ est ouvert) qui est $\Gamma$-invariante au sens des formes différentielles : $f(\gamma z)d(\gamma z) = f(z)dz$ où $d(\gamma z) = d((az+b)/(cz+d)) = ...)$. On voit là encore la différence par rapport aux fonctions car les fonctions sur $H/\Gamma$ sont les fonctions $f$ sur $H$ telles que $f(\gamma z)=f(z)$. L'équation fonctionnelle n'est pas la même donc !

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../mémoire"
%%% End:
